\addcontentsline{toc}{section}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}
%
\begin{thebibliography}{26}

	\bibitem{friedl}
	Фридл, Дж. Регулярные выражения / Дж. Фридл ; пер. с англ. А. Киселева. -- 3-е изд. -- Санкт-Петербург : Символ-Плюс, 2018. -- 608 с. -- ISBN 978-5-93286-215-5. -- Текст : непосредственный.
	
	\bibitem{magazov}
	Магазов, С. С. Теория формальных языков : Регулярные языки : учебно-методическое пособие / С. С. Магазов. -- Москва : Издательство МГТУ им. Н. Э. Баумана, 2019. -- 52 с. -- ISBN 978-5-7038-5273-6. -- Текст : непосредственный.
	
	\bibitem{malyavko}
	Малявко, А. А. Формальные языки и компиляторы : учебник / А. А. Малявко. -- Новосибирск : Новосибирский государственный технический университет (НГТУ), 2014. -- 431 с. -- Текст : непосредственный.
	
	\bibitem{kerningan}
	Керниган, Б. Алгоритмические трюки для программистов / Б. Керниган, Р. Пайк ; пер. с англ. И. Красикова. -- 2-е изд. -- Москва : Вильямс, 2014. -- 512 с. -- ISBN 978-5-8459-1907-6. -- Текст : непосредственный.
	
	\bibitem{prata}
	Прата, С. Язык программирования C (лекции и упражнения) / С. Прата ; пер. с англ. -- 6-е изд. -- Москва : Вильямс, 2015. -- 928 с. -- ISBN 978-5-8459-1950-2. -- Текст : непосредственный.
	
	\bibitem{stroustrup}
	Страуструп, Б. Язык программирования C++ / Б. Страуструп ; пер. с англ. С. Лунина. -- 4-е изд. -- Москва : Бином, 2015. -- 1136 с. -- ISBN 978-5-9518-0425-9. -- Текст : непосредственный.
	
	\bibitem{qt_osipov}
	Осипов, Д. Л. Программирование на C++ в среде Qt / Д. Л. Осипов. -- Санкт-Петербург : БХВ-Петербург, 2026. -- (Профессиональное программирование). -- ISBN 978-5-9775-1993-9. -- Текст : непосредственный.
	
	\bibitem{qt_shlee}
	Шлее, М. Qt 5.10. Профессиональное программирование на C++ : наиболее полное руководство : для программистов / М. Шлее. -- Санкт-Петербург : БХВ-Петербург, 2024. -- 1052 с. -- ISBN 978-5-9775-3678-3. -- Текст : непосредственный.
	
	\bibitem{qt_creator_eng}
	Eng, L. Z. Application Development with Qt Creator : build cross-platform applications and GUIs using Qt 5 and C++ / L. Z. Eng, R. Rischpater. -- 3rd edition. -- Birmingham ; Mumbai : Packt Publishing, 2020. -- 413 p. -- ISBN 978-1-78995-175-2. -- Text : electronic.
	
	\bibitem{qt_doc}
	Qt Documentation : QRegularExpression : [official documentation] / The Qt Company. -- URL: \url{https://doc.qt.io/qt-6/qregularexpression.html} (дата обращения: 13.06.2025). -- Текст : электронный.
	
	\bibitem{gagarin}
	Гагарин, А. П. Современные основы проектирования компьютерных программ : учебное пособие / А. П. Гагарин ; Министерство науки и высшего образования Российской Федерации, Московский авиационный институт (национальный исследовательский университет). -- Москва : Изд-во МАИ, 2024. -- 158 с. -- ISBN 978-5-4316-1190-2. -- Текст : непосредственный.
	
	\bibitem{belik}
	Белик, А. Г. Проектирование и архитектура программных систем : учебное пособие / А. Г. Белик, В. Н. Цыганенко. -- Омск : ОмГТУ, 2016. -- 96 с. -- ISBN 978-5-8149-2258-8. -- Текст : непосредственный.
	
	\bibitem{vigers}
	Вигерс, К. Разработка требований к программному обеспечению : практические приёмы сбора требований и управления ими при разработке программных продуктов : пер. с англ. / К. Вигерс, Д. Битти. -- 3-е изд., доп. -- Санкт-Петербург : BHV, 2020. -- 736 с. -- ISBN 978-5-9775-3348-5. -- Текст : непосредственный.
	
	\bibitem{martin}
	Мартин, Р. Чистая архитектура. Искусство разработки программного обеспечения / Р. Мартин ; пер. с англ. А. Кисилева. -- Санкт-Петербург : Питер, 2018. -- 351 с. -- ISBN 978-5-4461-0772-8. -- Текст : непосредственный.

	\bibitem{gost_19_102}
	ГОСТ 19.102-77. Единая система программной документации. Стадии разработки // Техэксперт : [сайт]. -- URL: \url{https://docs.cntd.ru/document/1200007652} (дата обращения: 07.05.2026). -- Текст : электронный.
	
	\bibitem{gost_19_105}
	ГОСТ 19.105-78. Единая система программной документации. Общие требования к программным документам // Техэксперт : [сайт]. -- URL: \url{https://docs.cntd.ru/document/1200007655} (дата обращения: 07.05.2026). -- Текст : электронный.
	
	\bibitem{gost_19_201}
	ГОСТ 19.201-78. Единая система программной документации. Техническое задание. Требования к содержанию и оформлению // Техэксперт : [сайт]. -- URL: \url{https://docs.cntd.ru/document/1200007659} (дата обращения: 07.05.2026). -- Текст : электронный.
	
	\bibitem{gost_34_201}
	ГОСТ 34.201-2020. Информационные технологии. Комплекс стандартов на автоматизированные системы. Виды, комплектность и обозначение документов при создании автоматизированных систем. -- Москва : Стандартинформ, 2020. -- Текст : непосредственный.
	
	\bibitem{gost_34_602}
	ГОСТ 34.602-2020. Информационные технологии. Комплекс стандартов на автоматизированные системы. Техническое задание на создание автоматизированной системы. -- Москва : Стандартинформ, 2020. -- Текст : непосредственный.
	
	\bibitem{fowler_refactoring}
	Фаулер, М. Рефакторинг. Улучшение существующего кода / М. Фаулер. -- Санкт-Петербург : Питер, 2019. -- 448 с. -- ISBN 978-5-4461-1288-7. -- Текст : непосредственный.
	
	\bibitem{lischner}
	Lischner, R. Exploring C++20 : The Programmer's Introduction to C++ / R. Lischner. -- 3rd edition. -- New York : Apress, 2020. -- 653 p. -- ISBN 978-1-4842-5960-3. -- Text : electronic. -- DOI: 10.1007/978-1-4842-5961-0.
	
	\bibitem{bancila}
	Bancila, M. Modern C++ Programming Cookbook : Master C++ Core Language and Standard Library Features, with Over 100 Recipes, Updated to C++20 / M. Bancila. -- 2nd edition. -- Birmingham ; Mumbai : Packt Publishing, 2020. -- 750 p. -- ISBN 978-1-80020-898-8. -- Text : direct.
	
	\bibitem{thompson}
	Thompson, K. Regular Expression Search Algorithm / K. Thompson // Communications of the ACM. -- 1968. -- Vol. 11, no. 6. -- P. 419--422. -- DOI: 10.1145/363347.363387. -- Text : electronic.
	
	\bibitem{cox}
	Cox, R. Regular Expression Matching Can Be Simple And Fast (but is slow in Java, Perl, PHP, Python, Ruby, ...) / R. Cox // swtch.com : [сайт]. -- 2007. -- URL: \url{https://swtch.com/~rsc/regexp/regexp1.html} (дата обращения: 07.05.2026). -- Текст : электронный.
	
	\bibitem{pcrcpp}
	C++11 Regular-Expressions : [документация] // cppreference.com : [сайт]. -- URL: \url{https://en.cppreference.com/w/cpp/regex} (дата обращения: 07.05.2026). -- Текст : электронный.
	
	\bibitem{gough}
	Gough, B. An Introduction to GCC : for the GNU Compilers gcc and g++ / B. Gough, R. M. Stallman. -- Revised edition. -- Bristol : Network Theory Ltd, 2015. -- 144 p. -- ISBN 978-0-9541617-9-8. -- Text : direct.
 
\end{thebibliography}
